\novalista{1 - Sistemas Analógicos vs Digitais}

\begin{enumerate}

    \item \textbf{Responda}


          \begin{itemize}
              \item O que são sistemas analógicos e digitais?
              \item Suas principais vantagens e desvantagens?
              \item Por que a tendência atual é digitalizar o sinal o mais cedo possível?
              \item Por que ainda precisamos de componentes analógicos?
          \end{itemize}

    \item \textbf{Conceitos Fundamentais}
          \begin{enumerate}
              \item Defina o que é um sistema analógico e dê dois exemplos do cotidiano.

              \item Defina o que é um sistema digital e dê dois exemplos do cotidiano.

              \item Quais são as principais diferenças entre a representação da informação em sistemas analógicos e digitais?
          \end{enumerate}

    \item \textbf{Vantagens e Desvantagens}

          Complete a tabela abaixo com as vantagens e desvantagens de cada tipo de sistema:

          \begin{table}[h]
              \centering
              \begin{tabular}{|p{4cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
                  \hline
                  \textbf{Aspecto}         & \textbf{Sistemas Analógicos} & \textbf{Sistemas Digitais} \\
                  \hline
                  Precisão                 &                              &                            \\
                  \hline
                  Imunidade a ruído        &                              &                            \\
                  \hline
                  Armazenamento de dados   &                              &                            \\
                  \hline
                  Facilidade de reprodução &                              &                            \\
                  \hline
              \end{tabular}
          \end{table}

    \item \textbf{Análise de Cenários}

          Para cada cenário abaixo, indique se você usaria um sistema analógico, digital ou uma combinação de ambos. Justifique como seria usado:

          \begin{enumerate}
              \item Transmissão de sinal de rádio AM para grandes distâncias

              \item Armazenamento de uma biblioteca musical completa em um dispositivo portátil

              \item Sistema de controle de temperatura para uma estufa agrícola

              \item Processamento de imagens médicas para diagnóstico por computador

              \item Amplificação de som em um show ao vivo
          \end{enumerate}

    \item \textbf{Questão da Conversão A/D e D/A}

          Em sistemas que processam sinais do mundo real (como áudio, vídeo, temperatura, etc.), é comum utilizar a seguinte arquitetura:

          \begin{center}
              \framebox[0.8\textwidth][c]{
                  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
                      \centering
                      Sinal Analógico $\rightarrow$ \textbf{Conversão A/D} $\rightarrow$ Processamento Digital $\rightarrow$ \textbf{Conversão D/A} $\rightarrow$ Sinal Analógico
                  \end{minipage}
              }
          \end{center}

          Responda:

          \begin{enumerate}
              \item Explique por que, na maioria das aplicações, se prefere fazer a conversão analógico-digital (A/D) o mais cedo possível no processo.

              \item Explique por que se prefere fazer a conversão digital-analógico (D/A) o mais tarde possível no processo.

              \item Quais são as vantagens de processar o sinal digitalmente em vez de processá-lo diretamente na forma analógica?

              \item Em que situações faria sentido manter o processamento inteiramente no domínio analógico?
          \end{enumerate}

    \item \textbf{Questão do Ruído e Degradação}

          Considere um sinal de áudio que precisa ser transmitido de um estúdio de gravação até a casa do ouvinte.

          \begin{enumerate}
              \item Se este sinal for mantido em formato analógico durante toda a cadeia (gravação, transmissão e reprodução), que problemas podem ocorrer?

              \item Como a digitalização precoce do sinal ajuda a minimizar esses problemas?

              \item Explique com as suas palavras o que seria a "imunidade a ruído" dos sistemas digitais.
          \end{enumerate}

    \item \textbf{Questão Prática - Projeto de um Termômetro}

          Você precisa projetar um termômetro digital que mede a temperatura ambiente e mostra em um display LCD.

          \begin{enumerate}
              \item Desenhe um diagrama de blocos completo do sistema, identificando:
                    \begin{itemize}
                        \item A parte analógica
                        \item A parte digital
                        \item Onde está o conversor A/D
                        \item Onde está o conversor D/A (se houver)
                    \end{itemize}

              \item Explique o fluxo do sinal desde o sensor de temperatura até o display.

              \item Se o display fosse analógico (como um termômetro de mercúrio tradicional), como o sistema seria diferente?
          \end{enumerate}




    \item \textbf{Debate - Evolução Tecnológica}

          \begin{enumerate}
              \item Por que a maioria dos sistemas que antes eram analógicos (telefonia, fotografia, gravação musical, TV) migraram para o domínio digital?

              \item Existem aplicações onde o analógico ainda é superior ou insubstituível? Cite exemplos e justifique.

              \item Como a evolução dos processadores e da capacidade de armazenamento influenciou a preferência por sistemas digitais?
          \end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{document}